《1927民國之死》 余杰解構 天下大一統史觀

【讀書好】余杰解構 天下大一統史觀
文化

余杰仿黃仁宇《萬曆十五年》敍事方式，寫成《1927民國之死》。

【文化籽：讀書好】

中國人的歷史就是政治，初中歷史教程就是國民政治教育的「變種特攻」。其實，大家不必將這種歷史政治化，歸咎於共黨意識形態洗腦，他們一套建基於黨國體制的史觀其來有自：根源在於蘇聯列寧主義布爾什維克病毒，黨國意識形態凌架於政府之上，追查來龍去脈，實始於1927年北伐後建立的國民黨南京政權。「國學大師王國維聽到黨軍北伐節節勝利的消息，毅然赴頤和園昆明湖投湖自盡。此前，王國維可以忍受北洋政府的統治；此刻，卻不願忍受即將到來的國民黨的統治。他留下「以共和始，以共產終」的預言，未來中國政局的走向被他一語成讖。發人深省的是，北伐軍即將打到北京的消息，在清華園引起兩極反應：青年學生欣喜若狂，國學院的「四大導師」王國維、梁壠超、陳寅恪和趙元任卻個個憂心忡忡」。余杰在《1927民國之死》如是說。

北洋大軍閥

國共兩黨均執迷於天下歸於大一統，所以九七前香港傳承之國民黨史觀，對蔣介石武力統一全國加以肯定，不敢稍加批評，這種凡大一統必好，分裂必亂的「政治正確」，已經成為華人思想DNA。為了否定分裂，我們自小便接觸各種醜化北洋時代的大眾娛樂，例如以張宗昌為原型的電影《大軍閥》，這些大帥滿身勳章、目不識丁、鹹濕貪財，總之就是「冇個好人」。但究竟1927年建立的南京政權，是代表進步，還是帶領中國陷入往後九十年的歷史深淵呢？余杰這本書提供了另一個角度，解讀北洋及南京時代，他認為一九二七年是誕生了十六年的中華民國歷史上一個重大轉折點，甚至是其滅亡之時。這一年中華民國已經夭折了！

他認為若以1927年為分界線，這一年之前與之後，可分為截然不同的「兩個民國」。「一九二七之後的南京政府，拋棄北京中華民國政府之法統，國旗、國歌均被變更。蔣介石雖然血腥清共，南京政權仍亦步亦趨仿效蘇俄體制，以黨國一體化、黨軍一體化、黨政一體化為依歸。在其冠冕堂皇的五院制當中，具有獨立立法權的國會和具有獨立司法權的最高法院，是不存在的；民選各級官員、代議士的制度和程序，也是不存在的。南京政權實質上是一黨獨裁，卻以『軍政、訓政、憲政』之『三部曲』欺世盜名。」換命話說，今天大陸獨裁統治及暴力是源於九十年前的南京政權的黨國體系。

民國版《萬曆十五年》

余杰仿明史學者黃仁宇經典作品《萬曆十五年》的敍事手法，揀選了廿五位民國時代人物，以他們在1927年前後人生的轉變，解構中國由帝制邁向憲政民主失敗原因。他肯定北洋武夫張作霖、孫傳芳政績，認為張作霖治下的東北，實現了難得的和平穩定，經濟發展比關內好得多，經營東北最佳是日治滿洲國，其次是張作霖，再其次是國民黨，最差是共產黨。至於孫傳芳治下的浙江，重用學者丁文江發展大上海，當時浙江、湖南及廣東曾出現聯省自治運動，實現地方聯邦制，但最後敗於黨國體系武力統一的孫文、蔣介石一系。此書有大人物，也有小人物，以映照出黨國體系大一統前夕民國社會的多元、自由及開放，如現代觀光之父陳光甫、前清舉人向閻錫山抗稅的劉大鵬，來自台灣、認同日本、熱愛上海的「東方波特萊爾」作家劉吶鷗，他與西方現代主義文學同步，也大力推介蘇聯愛森斯坦的電影蒙太奇理論。

撫今追昔，今天所謂偉大民族復興、強國崛起，顯示中國人仍未掙脫大一統迷思及威權崇拜，香港一百五十年有別於黨國威權崇拜的另類發展歷史，本來就難以套入這大一統主調，看來只有削足就履！

顛覆對北洋政府的論述 - 李怡

#文學 #《1927：民國之死》 #Reading

辛亥革命後，從1912年中華民國北京政府成立，到1928年被國民黨北伐軍推翻，歷時17年。國民黨南京政府稱之為「北洋軍閥政府」。其後勝利者書寫的歷史，就對失敗者任意抹黑，令人們一提起北洋軍閥統治，就是一派昏暗。1949年後中國大陸仍然延續這種定性，無論是課本、書籍、影視，北洋政府就脫不了「妖魔化」形象。

近日，旅美中國作家余杰出版了一本書《1927：民國之死》，書中顛覆過去所有關於北洋時期的論述。

書中據史料展示，民國北京政府時期已有三權分立之結構、多黨競爭之格局、各級選舉之實踐、地方自治之嘗試，以及公民自由之保障。北洋時期這17年間，中國的政治、經濟、文化、教育等各領域均有長足進步，而1927年北洋政府被國民黨軍武力推翻，即意味中華民國已死。北洋時代的「舊軍閥」們，比起國民黨時代的「新軍閥」，離文明世界更近。北洋政府廣納文化精英，如同群星璀璨，「短暫但蓬勃的自由氛圍一度在中國大地上欣欣向榮」。

國民黨1924年在南方改組成列寧式的政黨，實行以黨領軍、以黨領政和黨員對中央絕對服從的制度，以此為基礎率軍北伐，毀滅了一個具自由民主法治雛形的北京民國政府，取而代之的是「另一個中華民國」，即中華民國南京政府，這個政府拋棄了民國北京政府之法統，國旗、國歌均被變更。南京政府實行的五院制，國會和最高法院都有名無實。此後22年，國民黨政權腐敗無能，坐視農村經濟凋敝，又與城市新興資產階級爲敵，雖然對日抗戰有功，最終仍丟掉中國大陸。

循著余杰的書寫，我找到了大陸在2012年有學者寫了一篇長文，也有類似論述。這篇文章是河北大學馬列教研部教授王鐵群寫的，題目是：《民國北京政府時期是中國民主社會的開端》，他認為北洋政府這17年是20世紀中國最民主的時期。

所謂「軍閥混戰」，實是北洋派三大軍閥角逐中央政府權力，導致輪流主政，但沒有影響百姓生活，不像國共內戰時整個中華大地的傷筋動骨。

民國北京政府的總統和國會均由選舉產生。第一屆國會選舉在1913年初，登記選民4千3百萬人，佔全國人口10%，這個選舉起點比之任何西方國家的起點都高。1913年10月6日，中國進行了第一次總統選舉，由759名眾議員用無記名投票選出袁世凱當第一任中華民國總統。

後來袁世凱稱帝，也被後世妖魔化。他的「帝」是君主立憲的「帝」，絕非君主專制的「帝」。當時，國會的議題非常明確，就是更改國體，推行君主立憲。1915年11月各省國民代表大會陸續舉行國體投票。倡導君主立憲的不少是知識精英、民主人士。其實，君主立憲制、共和立憲制，核心是立憲，有沒有君主不是重點。後來某些不受憲法約制的獨裁者的權力實際上已遠遠超過了袁世凱甚至超過了以往的皇帝。

民國北京政府時期建立並認真實行三權分立制度。例如1917年5月，總理段祺瑞提出參戰案，遭國會抵制。總統黎元洪在國會的強勢下解除了段祺瑞的職務。顯然，那時的國會並非「橡皮圖章」，而是真正起到了監督政府、制約權力的作用。

民國北京政府實行地方自治。即地方官員不由中央任命，而是在制定地方憲法的基礎上，由當地公民普選產生，並劃分中央與地方的財權與事權。

1920年至1925年，中國各地掀起聯省自治運動，社會精英在報刊上發表大量關於聯邦制的文章。民國北京政府是中國大陸言論自由最寬鬆的時期，大量獨立媒體如《京報》、《新青年》、《語絲》、《晨報》的言論都很大膽到位，正是這種百家爭鳴局面，催生了新文化運動。

民國北京政府時期，公民所享有的結社自由是中國歷史上最充分的。許多在民政部立案或沒有立案的政黨都不受限制。

世道人生：民國北京政府時期 - 李怡

專欄專論

1913年10月10日袁世凱（前排左三）正式就任中華民國大總統之後，與各國駐華使節合影。互聯網

辛亥革命後，從1912年中華民國北京政府成立，到1928年被國民黨北伐軍推翻，歷時17年。國民黨南京政府稱之為「北洋軍閥政府」，1949年後中共延續國民黨對北洋政府的「妖魔化」，無論是課本、書籍、影視，北洋政府就脫不了「軍閥混戰」、「野蠻無知」、「壓榨百姓」的形象。

2012年河北大學馬列教研部教授王鐵群寫了一篇長文：〈民國北京政府時期是中國民主社會的開端〉，他將這17年正名為「中華民國北京政府時期」，指這17年是中國民主社會的開端，其民主程度雖比不上今天的台灣，但卻是20世紀中國最民主的時期。

所謂「軍閥混戰」，實是北洋派三大軍閥勢力角逐中央政府權力，導致輪流主政，但沒有影響百姓生活。輪流主政即意味沒有一黨專政，與後來兩個專政黨領導的內戰，使整個民族傷筋動骨是兩回事。
民國北京政府的總統和國會均由選舉產生。第一屆國會選舉在1913年初，登記選民4,300萬，佔全國人口比例10%，這個選舉起點比任何西方國家的起點都高。1913年10月6日，中國進行了第一次總統選舉，由759名眾議員用無記名投票選出袁世凱當第一任中華民國總統。

後來袁世凱稱帝，也被後世妖魔化。他的「帝」是君主立憲的「帝」，絕非君主專制的「帝」。當時，國會的議題非常明確，就是更改國體，推行君主立憲。1915年11月各省國民代表大會陸續舉行國體投票。倡導君主立憲的不少是知識精英、民主人士。其實，君主立憲制、共和立憲制，核心是立憲，有沒有君主不是重點。後來某些獨裁者的權力實際上已遠遠超過了袁世凱甚至超過了以往的皇帝，因此很可能虛君立憲體制更適合中國國情。

民國北京政府時期建立並認真實行三權分立制度。例如1917年5月，總理段祺瑞提出參戰案，遭國會抵制。總統黎元洪在國會的強勢下解除了段祺瑞的職務。顯然，那時的國會並非「橡皮圖章」，而是真正起到了監督政府、制約權力的作用。
民國北京政府實行地方自治。即地方官員不由中央任命，而是在制訂地方憲法的基礎上，由當地公民普選產生，並劃分中央與地方的財權與事權。1920年至1925年，中國各地掀起聯省自治運動，社會精英在報刊上發表大量關於聯邦制的文章。湖南省公民投票通過的《湖南省憲法》，是中國歷史上第一部付諸實行的省級憲法。

民國北京政府是中國大陸言論自由最寬鬆的時期，大量獨立媒體如《京報》、《新青年》、《語絲》、《晨報》的言論都很大膽到位，正是這種百家爭鳴局面，催生了新文化運動。

民國北京政府時期，公民所享有的結社自由是中國歷史上最充份的。據統計，從1912年2月至10月僅在民政部立案的黨會有85個，未立案的更多。
即使中共的大學馬列教授，也認同民國北京政府，是中國最民主時期。余杰指1927年北伐勝利令民國致死，即民主滅亡。中國失去一個走向現代文明的歷史機會。從此就進入列寧式威權政黨相互爭戰和輪流獨裁的局面。

似乎好有趣

「國學大師王國維聽到黨軍北伐節節勝利的消息，毅然赴頤和園昆明湖投湖自盡。此前，王國維可以忍受北洋政府的統治；此刻，卻不願忍受即將到來的國民黨的統治。他留下「以共和始，以共產終」的預言，未來中國政局的走向被他一語成讖。

看透孫中山聯俄聯共
合建黄埔軍校北伐
引入俄共體制
對未來中國影響

「聯省自治」與「一黨執政」之爭：1922年的陳炯明與孫中山

1924—1925年間，孫中山接納了蘇俄金錢上與軍事上的全力援助，進而蘇化了國民黨，實行一黨專政，自此以後，中國便走上了「蘇俄式」的革命路線，這正與西方民主式的建國步驟，剛相背馳。當時，炯明的粵軍，也稱為聯治軍，在作戰能力上是沒法與受蘇俄訓練，蘇俄裝備與蘇俄督率的國民黨國民革命軍相比的。1925年，粵軍在東江兩戰役中被擊敗了。

聯邦制係支那沒可能存在，因為人人都想享受做帝王權力，支那人根本唔會講遊戲規則

世道人生：王國維之超凡預見 - 李怡

距今100年的1917年，俄國十月革命成功，全世界興起社會主義共產主義熱潮，4年後中國共產黨成立，再3年國民黨進行改造，建立以黨領政，以黨領軍、黨員必須無條件服從中央的列寧式政黨，並採取「聯俄容共」政策，準備北伐。當時中國籠罩在追求平等的社會主義思潮中。

就在1924年，國學大師、《人間詞話》作者王國維在一篇題為〈論政學疏〉的文章中，提出了一個常識性論述，他寫道：「於是有社會主義焉，有共產主義焉。然此均產之事，將使國人共均之乎？抑委託少數人使均之乎，均產以後，將合全國之人而管理之乎，抑委託少數人使代理之乎？由前之說則萬萬無此理，由後之說則不均之事，俄頃即見矣。」

其後近百年歷史證明了王國維的洞見和預言：要平等分配財產不可能由全國人一起去均分，而必然要由少數人代理均產之事，這少數人成為特權也就無可避免，於是「不均之事，俄頃即見」。

這一洞見，全國無人理會，西方也到了1945年，英國作家奧威爾才在《動物農莊》中提出：「一切動物都平等，但有些動物比其他動物更平等」，與王國維的觀察相同。

由蔣介石領導的國民革命軍，1926年在廣州誓師北伐，節節勝利，最終推翻了北洋政府。其後勝利者書寫的歷史，就對失敗者任意抹黑，令人們一提起北洋軍閥統治，就是一派昏暗。近日，流亡海外的中國作家余杰出版了一本書《1927民國之死》，書中展示北洋時期的中華民國，已有三權分立之結構、多黨競爭之格局、各級選舉之實踐、地方自治之嘗試，以及公民自由之保障。從1911年建立民國，到1927年北洋政府覆滅這16年間，中國的政治、經濟、文化、教育等各領域均有長足進步，而1927年北洋政府被國民黨軍武力顛覆，即意味中華民國已死。北洋時代的「舊軍閥」們，比起國民黨時代的「新軍閥」，離文明世界更近。北洋政府廣納文化精英，如同群星璀璨，「短暫但蓬勃的自由氛圍一度在中國大地上欣欣向榮」。

1927年北伐軍即將打到北京的消息，在清華園引起兩極反應：青年學生欣喜若狂，國學院的「四大導師」王國維、梁啟超、陳寅恪和趙元任卻個個憂心忡忡。6月2日，王國維往北京頤和園，於園中昆明湖自沉而死。從其衣袋中尋出一封遺書，上寫：「五十之年，只欠一死。經此事變，義無再辱。……」
王國維名滿天下又正當盛年，何以會投湖自盡，數十年來眾說紛紜的議論大致有殉清說，殉文化說，和討債逼死說。理大文化學系教授翟志成幾年前寫過一篇論文，對這三說以嚴謹的論證提出質疑，而他支持的是「紅色恐怖逼死說」。證諸王國維的〈論政學疏〉，以及他給友人信中提到：「觀中國近狀，恐以共和始，而以共產終。」「紅色恐怖逼死說」不難理解。他講的共產含義當時是指國民黨，但後來的歷史更證明這位偉大學者的超凡預見。

一切源自孫中山"聯俄聯共"

立憲運動失敗已經注定左走向另一種獨裁

You're going to visit a content farm :
Continue? Back if you are annoyed with them.

利用"中華民族大統一"偽政治理念
爭奪政權 實現獨裁統治

聯省自治唔撚係共和呀，聯省自治近似春秋戰國 ，屌，跟本成班白痴起到吹揍

中國人當時其實應該受凱未爾將軍管治

以武力文明化、開化中國

起碼有個尊重憲法，尊重議會嘅華盛頓

土耳其好撚屌鬼，憲法上軍方可以推翻行權右民選伊斯蘭主義正苦

「軍政、訓政、憲政」三部曲，唔係謊言，因為40年代末國民政府已經舉行全國市民代表制嘅總統選舉，已經落實憲政

講真，可能我歴史學識上仍然有待改善，但至少目前為止，我仍然好鐘意中華民國 中華民國先係正統中國

果個年代社會主義對窮人&年青人真係好大吸引力，而中國當時又超多窮人+文盲，同佢地講民主、憲政哩啲複雜野又點會明

不過就算到左而家都有連登仔相信社會主義

好撚悶架呢本野
睇左少少放棄

d網上書評仲好睇
買左返黎就兩回事
入面一個一個chapter都係講唔同人，但好少好似上面兩篇書評咁，講晒成個大局，各個勢力嘅互動

結論:好撚悶